\section{ОХРАНА ТРУДА И БЕЗОПАСНОСТЬ В ЧРЕЗВЫЧАЙНЫХ СИТУАЦИЯХ}


\subsection{Анализ условий труда в помещении офиса}

Помещение офиса находится на 10 этаже двенадцатиэтажного железнобетонного здания.
Помещение содержит одно рабочее место. Рабочее место оснащено двумя ПК в
комплектации: системный блок - 2шт, жидкокристаллический экран - 2шт, мышь - 2шт,
клавиатура - 2шт. Функциональная схема взаимодействия оборудования представлена
на рисунке \ref{fig:functional}.

Площадь рабочего помещения составляет \(12 \text{м}^2\), а объем -- \(36 \text{м}^3\).
В соответствии с НПАОП 0.00-1.28-10, нормой на одно рабочее место является
площадь не менее \(6 \ \text{м}^2\), объём -- не менее \(20 \ \text{м}^3\),
которая в данном случае соблюдена.


\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{graphics/functional.png}
    \caption{Функциональная схема взаимодействия оборудования}
    \label{fig:functional}
\end{figure}

Проведем анализ системы <<Человек-Машина-Среда>> (Ч-М-С), структурная схема которой показана на рисунке \ref{fig:hme}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{graphics/hme.png}
    \caption{Система <<Человек-Машина-Среда>>}
    \label{fig:hme}
\end{figure}

Разделим элемент <<человек>> на следующие функциональные части:
\begin{description}
    \item[\(\text{Ч}_1\)] --- функциональная задача элемента --- управление <<машиной>> для получения предмета труда;
    \item[\(\text{Ч}_2\)] --- биологический объект, непосредственно влияющий на среду за счет влаго-, тепло- и энерговыделения;
    \item[\(\text{Ч}_3\)] --- физиологическое состояние человека с учетом факторов, влияющих на него в процессе работы.
\end{description}

Элемент <<машина>> разделим на три функциональные части:
\begin{description}
    \item[\(\text{М}_1\)] --- выполняет основную технологическую функцию;
    \item[\(\text{М}_2\)] --- выполняет функцию аварийной защиты;
    \item[\(\text{М}_3\)] --- служит источником вредных влияний на человека и окружающую среду.
\end{description}

Элемент <<среда>> рассматривается с точки зрения изменений, возникающих в ней под влиянием внешних факторов,
и как источник вредных влияний на <<машину>> и <<человека>>.

В таблице \ref{tab:hme} представлено описание связей между элементами <<Человек-Машина-Среда>>.

{\small
\begin{longtable}[c]{|p{1cm}|p{3cm}|p{12cm}|}
    \caption{Направление связей в системе <<Человек-Машина-Среда>>} \label{tab:hme} \\ \hline
    № & Связь & Содержание \\
    \endfirsthead

    \captionsetup{format=continued-table,labelformat=continued-table-label}
    \caption{Направление связей в системе <<Человек-Машина-Среда>>} \\ \hline
    № & Связь & Содержание \\
    \endhead


    \hline
     1 & \(\text{Ч}_1-\text{М}_1\) & Влияние оператора на управление ЭВМ \\
    \hline
     2 & \(\text{М}_1-\text{Ч}_1\) & Информация о состоянии ЭВМ, обрабатываемая оператором \\
    \hline
     3 & \(\text{Ч}_1-\text{Ч}_2\) & Влияние интенсивности работы программиста на протекание
                                     биологических процессов в организме \\
    \hline
     4 & \(\text{Ч}_3-\text{Ч}_2\) & Влияние физиологического состояния оператора на степень интенсивности обмена веществ \\
    \hline
     5 & \(\text{С}-\text{Ч}_1\)   & Влияние окружающей среды на качество работы программиста \\
    \hline
     6 & \(\text{С}-\text{Ч}_3\)   & Влияние окружающей среды на состояние организма оператора \\
    \hline
     7 & \(\text{С}-\text{М}_2\)   & Влияние среды на функции аварийной защиты \\
    \hline
     8 & \(\text{С}-\text{М}_1\)   & Влияние среды на технологическое оборудование \\
    \hline
     9 & \(\text{М}_3-\text{С} \)  & Целенаправленное влияние ЭВМ на среду \\
    \hline
    10 & \(\text{М}_1-\text{ПТ}\)  & Влияние ЭВМ на объект труда \\
    \hline
    11 & \(\text{ПТ}-\text{Ч}_3 \) & Влияние предмета труда на психологическое состояние человека \\
    \hline
    12 & \(\text{ПТ}-\text{М}_1\)  & Информация про объект труда, получаемая ЭВМ \\
    \hline
    13 & \(\text{М}_1-\text{М}_2\) & Информация, необходимая для создания аварийных управляющих влияний \\
    \hline
    14 & \(\text{М}_2-\text{М}_1\) & Аварийное управляющее влияние \\
    \hline
\end{longtable}
}

Согласно ГОСТ 12.0.003-74, в данном помещении имеют место только физичиески и
психофизиологические производсвтенные вредные факторы. Химические и биологические
факторы отсутствуют.

К физическим факторам относятся:
\begin{enumerate}
    \item повышенный уровень шума;
    \item недостаточная освещенность рабочей зоны;
    \item повышенное значение напряжения в электрической цепи, замыкание
          которой может произойти через тело человека, рабочей зоны.
\end{enumerate}

К психофизиологическим факторам относятся:
\begin{enumerate}
    \item перенапряжение зрительных анализаторов;
    \item умственное перенапряжение,
    \item эмоциональные перегрузки.
\end{enumerate}

Оценка вредных и опасных факторов производственной среды и трудового процесса
представлена в таблице \ref{tab:map}.

{\small
\begin{longtable}[c]{|p{7cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{2cm}|}
    \caption{Оценка факторов производственной среды и трудового процесса} \label{tab:map} \\

    \hline
\multirow{2}{*}{Фактор} & \multicolumn{2}{c|}{Значение фактора} & \multicolumn{3}{c|}{3 класс} & Действие, \\
\cline{2-6} & Норма & Факт & 1 ст. & 2 ст. & 3 ст. & \% смены \\ \hline
        \endfirsthead

    \captionsetup{format=continued-table,labelformat=continued-table-label}
    \caption{Оценка факторов производственной среды и трудового процесса} \\

        \hline
\multirow{2}{*}{Фактор} & \multicolumn{2}{c|}{Значение фактора} & \multicolumn{3}{c|}{3 класс} & Действие, \\
\cline{2-6} & Норма & Факт & 1 ст. & 2 ст. & 3 ст. & \% смены \\ \hline
    \endhead

    Шум, ДБа & \(\le 50\) & 40 & -- & -- & -- & \\
    \hline
    Неионизирующее излучение: & & & & & & \\
    радиотехнический диапазон, \(\frac{\text{В}}{\text{м}}\) & \(\le 2,5\) & 1,0 & -- & -- & -- & 100 \\
    \hline
    Рентгеновское излучение, \(\frac{\text{мкР}}{\text{ч}}\)    & \(\le 100\) & 22          & -- & -- & -- & 80 \\
    \hline
    Микроклимат:                                                  &             &             &     &     &     &     \\
    а) температура воздуха, \(^{\circ}\mathrm{C}\)                & 22 -- 24    & 23          & --  & --  & --  & 100 \\
    б) скорость движения воздуха, \(\frac{\text{м}}{\text{с}}\)   & \(\le 0,1\) & \(\le 0,1\) & --  & --  & --  & 100 \\
    в) относительная влажность, \%                                & 40 -- 60    & 61          & --  & --  & --  & 100 \\
    \hline
    Освещение:            &               &     &     &     &     &    \\
    а) естественное, КЕО  & \(\ge 1,5\%\) & 1,2\% & +  & --  & --  & 70 \\
    б) искусственное, лк  & 300--500      & 450 &  --  & --  & --  & 30 \\
    \hline
    Тяжесть труда:         &               &     &     &     &     &    \\
    а) мелкие стереотипные
       движения, кол-во за
       смену                          & \(\le 40000\) & 45000 & +   & -- & -- & 100 \\
    б) рабочая поза, \%               & \(\le 25\)    & 20    & --  & -- & -- & 20  \\
    в) перемещение в пространстве, км & \(\le 10\)    & 1     & --  & -- & -- & 5   \\
    \hline
    Напряжённость труда: время наблюдения
    за ходом производственного процесса, ч & \(2 \div 3\) & 4 & + & -- & -- & 90 \\
    \hline
    Сменность: & 2-х сменная работа без ночной смены & 2-х сменная работа без ночной смены & -- & -- & -- & -- \\
    \hline
    Количество факторов: &  &  & 3 & -- & -- & \\
    \hline
\end{longtable}
}


По результатам гигиенической оценки условий труда было выявлено, что условия и
характер труда относятся к III классу 1 степени вредности, и не соответствуют
требованиям гигиенической классификации. Доминирующим вредным фактором является
недостаток естественного освещения. Для снижения его вредного влияния произведен
расчет площади окон, обеспечивающих нормированное значение.


\subsection{Промышленная безопасность в помещении офиса}

По степени опасности поражения электрическим током, помещение офиса относится к
классу помещений без повышенной опасности согласно НПАОП 40.1-1.21-98.

Электроснабжение оборудования осуществляется от трехфазной четырехпроводной
сети с глухозаземленной нейтралью, ток переменный, напряжение 380/220 В.
В соответствии с требованиями НПАОП 40.1-1.32-01 для электрооборудования
переменного тока напряжением до 1000 В используется зануление для устранения
опасности поражения людей электрическим током при пробое на корпус.

Электросеть розеток для питания ПЭВМ проложена под съемным полом в гибких
металлических рукавах.

Согласно НПАОП 0.00-4.12-05 проводится вводный, первичный на рабочем месте,
повторный, а при необходимости --- внеплановый и целевой инструктажи.


\subsection{Производственная санитария в помещении офиса}

Так как работа производится сидя и не требует физического напряжения
(энергозатраты организма до 120 ккал/ч), она относится к работам категорий
Iа согласно ДСН 3.3.6-042-99. Оптимальные и допустимые параметры микроклимата,
согласно ДСН 3.3.6.042-99, приведены в таблице \ref{tab:microclimate}.

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Оптимальные параметры микроклимата}
    \label{tab:microclimate}

    \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{4.5cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
\hline
Период года & Температура воздуха, \(^{\circ}\mathrm{C}\) & Относительная влажность, \% & Скорость движения воздуха \\
\hline
Холодный    & 22 -- 24                                    & 40 -- 60                    & \(\le 0,1\) \\
\hline
Тёплый      & 23 -- 25                                    & 40 -- 60                    & \(\le 0,1 \) \\
\hline
    \end{tabular}
\end{table}

Для поддержания указанных условий труда в теплый период года в помещении
применяется кондиционер, а в холодный период года осуществляется отопление.

Для повышения работоспособности и предупреждения утомления работников умственного труда  устанавливается рациональный
режим труда и отдыха, правильно организуется рабочее место согласно эргономическим  требованиям ГОСТ 12.2.032-78.
Схема размещения рабочего места показана на рисунке \ref{fig:workplace}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{graphics/workplace.png}
    \caption{Схема размещения рабочего места и план эвакуации при пожаре}
    \label{fig:workplace}
\end{figure}


% ======================================================================
% ======================================================================

Согласно ДСН 3.3.6-042-99 коэффициент естественного освещения должен превышать 1.5\%.
Так как в помещении офиса КЕО не достигает этого значения (фактическое значение КЕО в
помещении офиса -- 1.2\%), то необходимо принять меры по увеличению коэффициента
естественного освещения.

Для расчета естественного освещения необходимо определить площадь оконных проемов,
которая обеспечит нормированное значение коэффициента естественного освещения.
Условия труда считаются нормальными, если выполняется следующее условие \cite{labour}

\begin{equation}
    S_{\text{расч}} \le S_{\text{реал}},
\end{equation}

\begin{description}
    \item где \(S_{\text{расч}}\) -- рассчитанная площадь окон;
    \item \hspace{0.8 cm} \(S_{\text{реал}}\) -- реальное значение площади окон в помещении офиса.
\end{description}

Площадь окон рассчитывается по следующей формуле

\begin{equation}
    S_{\text{расч}} = \dfrac{e^{IV}_{\text{н}} \times \eta_{\text{о}} \times K_{\text{зд}} \times K_{\text{з}} \times S_{\text{п}}}
                            {100 \times \tau_{\text{о}} \times r_{1}},
\end{equation}

\begin{description}
    \item где \(e^{IV}_{\text{н}}\) -- нормированное значение КЕО для
          IV пояса светового климата (Харьков находится в IV поясе);
    \item \hspace{0.8 cm} \(\eta_{\text{о}}\) -- световая характеристика окна;
    \item \hspace{0.8 cm} \(K_{\text{зд}}\) -- коэффициент, учитывающий
          затенение окон противостоящими зданиями;
    \item \hspace{0.8 cm} \(K_{\text{з}}\) -- коэффициент запаса (зависит от
          концентрации пыли в помещении и от периодичности очистки стекол);
    \item \hspace{0.8 cm} \(S_{\text{п}}\) -- площадь пола помещения;
    \item \hspace{0.8 cm} \(\tau_{0}\) -- общий коэффициент светопропускания,
          определяемый в зависимости от коэффициента пропускания стекла,
          потерь света в переплетах окна, слоя его загрязнения, наличия
          солнцезащитных конструкций;
    \item \hspace{0.8 cm} \(r_{1}\) -- коэффициент, учитывающий повышение
          КЕО за счет отражения.
\end{description}


Площадь помещения -- \( S_{\text{п}} = 12 \text{м}^2\). Определим нормированное
значение КЕО. Нормированное значение КЕО определяется по следующей формуле

\begin{equation}
    e^{IV}_{\text{н}} = e^{III}_{\text{н}} \times m \times C,
\end{equation}

\begin{description}
    \item где \(e^{III}_{\text{н}}\) -- нормированное значение КЕО для зданий,
          расположенных в III поясе светового климата;
    \item \hspace{0.8 cm} \(m\) -- коэффициент светового климата;
    \item \hspace{0.8 cm} \(C\) -- коэффициент солнечности климата.
\end{description}

Значение \(e^{III}_{\text{н}}\) выбирается исходя из характеристики зрительной
работы (высокой точности) и вида освещения (боковое), и ровняется \(1,2\).
Коэффициенты \(m\) и \(C\) являются справочными величинами, и равны
\(0.9\) и \(0.8\) соответственно. Используя эти значения, рассчитаем нормированное
значение КЕО для зданий IV пояса светового климата.

\[
    e^{IV}_{\text{н}} = 1.2 \times 0.9 \times 0.8 = 0.86 \ .
\]

Световая характеристика окна \(\eta_{\text{о}}\) определяется с учетом отношения
длины помещения к ширине помещения, с учетом отношения ширины помещения к высоте от
уровня условной рабочей поверхности до верха окна. Помещение имеет следующие 
характеристики.
\begin{enumerate}
    \item длинна -- 4,м;
    \item ширина -- 3 м;
    \item высота -- 2,5 м;
    \item уровень условной рабочей поверхности -- 1 м;
    \item высота верха окна -- 2 м.
\end{enumerate}

Исходя из характеристик помещения, световая характеристика окна \(\eta_{\text{о}}\)
равняется \(22\) \cite{labour}.

С учетом отношения расстояния между офисным помещением и затеняющим зданием (\(20 \text{м}\)) к
высоте затеняющего здания над подоконником (\(5 \text{м}\)) рассматриваемого окна можно определить
коэффициент \(K_{\text{зд}}\) -- \(1\) \cite{labour}.

Коэффициент запаса \(K_{\text{з}}\) учитывает концентрацию пыли в помещении и
периодичность очистки стекол, и равняется \(1.2\).

Для нахождения общего коэффициента светопропускания \(\tau_{\text{о}}\) необходимо
определить 5 коэффициентов:

\begin{description}
    \item \(\tau_1\) -- коэффициент, учитывающий потери света в светопропускающем материале;
    \item \(\tau_2\) -- коэффициент, учитывающий потери света в переплетах окна;
    \item \(\tau_3\) -- коэффициент, учитывающий потери света в несущих конструкциях
          (при боковом освещении равен \(1.0\));
    \item \(\tau_4\) -- коэффициент, учитывающий потери света в солнцезащитных установках
          (при убирающихся регулируемых жалюзях и шторах коэффициент равен \(1.0\)),
    \item \(\tau_5\) -- коэффициент, учитывающий потери света в защитной сетке,
          устанавливаемой под фонарями, принимаемый равным \(0.9\).
\end{description}

В помещении используется двойное оконное листовое стекло, присутствуют регулируемые
жалюзи. Следовательно, коэффициенты \(\tau_1\), \(\tau_2\), \(\tau_3\), \(\tau_4\), \(\tau_5\)
равняются \(0.8\), \(0.75\), \(1.0\), \(1.0\) и \(0.9\) соответственно.
Рассчитаем \(\tau_{\text{о}}\)

\begin{equation}
    \tau_{\text{о}} = \tau_1 \times \tau_2 \times \tau_3 \times \tau_4 \times \tau_5 \ ;
\end{equation}

\[
    \tau_{\text{о}} = 0.8 \times 0.75 \times 1.0 \times 1.0 \times 0.9 = 0.54 \ .
\]

Коэффициент \(r_1\) определяется с учетом отношения длины к глубине помещения,
с учетом отношения глубины к высоте от уровня условной рабочей поверхности до
верха окна, коэффициентов отражения поверхностей помещения, отношения расстояния
от расчетной точки в помещении до наружной стены к глубине помещения. Для данного
офисного помещения этот коэффициент равняется \(1.25\).

Используя полученные данные, рассчитаем площадь окон (\(S_{\text{расч}}\))

\[
    S_{\text{расч}} = \dfrac{0.86 \times 22 \times 1.0 \times 1.2 \times 12}
                            {100 \times 0.54 \times 1,25} \approx 4 \text{м}^2 \ .
\]

Следовательно, площадь окон должна быть не менее \(4 \text{м}^2\), чтобы
коэффициент естественного освещения был в пределах нормы.


\subsection{Безопасность в чрезвычайных ситуациях}

Для данного офисного помещения наиболее вероятной причиной чрезвычайной ситуации является пожар.
Поэтому далее будут рассмотрены вопросы пожарной безопасности здания.

Согласно НАПБ Б.03.002-2007 помещение офиса относится к категории B, так как в нем находятся горючие вещества и материалы.

Помещение офиса относится к классу П-IIа в соответствии с НПАОП 40.1-1.21-98,
так как в помещении находятся твердые горючие вещества (системный блок, монитор, многофункциональное печатающее устройство).
В офисе присутствуют вещества и материалы, которые могут гореть (бумага, паркет).

По степени огнестойкости здание относится к I степени согласно с ДБН В.1.1.7-2002.
Причинами воспламенения в помещении могут служить: искрение в коммутационном
оборудовании, замыкания в электрической сети, нарушение правил пожарной безопасности.

В соответствии с ГОСТ 12.1.004-91, для предупреждения пожара необходимо проводить
ряд технических и организационных мероприятий.

В системе предотвращения пожара предусмотрено: коммутация проводов выполнена
разъемами; сечение проводов выбрано согласно максимальному току нагрузки;
использование максимально негорючих веществ и материалов.

Помещение оснащено двумя огнетушителями ВВК-1,4 согласно НАПБ Б.03.001-2004 из
расчета один огнетушитель на 3 ПЭВМ, но не меньше двух в помещении, а также
электрической пожарной сигнализацией согласно НАПБ Б.03.001-2004 из расчета не менее двух
в помещении, состоящей из комбинированных тепловых и дымовых извещателей типа
КИ-1 в количестве 2 штук.

В здании, где расположен офис, регулярно проводятся лекции по технике пожарной
безопасности. План эвакуации (рисунок \ref{fig:workplace}) размещен на стене возле выхода из
помещения. На эвакуационных путях организовано искусственное освещение в соответствии
с ДБН В.2.5-28-2006.
